香港獨特氣候下從工具變成武器的雷射筆

credit法庭文字直播台
太長可以只睇紅色

（🌀直播員注：通過特別公開該部分細節，希望令大家更了解在香港獨特氣候下從工具變成武器的雷射筆、未有人受害卻可能剝奪許多人自由的雷射筆🌀）

⏺辯1盤問

辯1 ：雷射筆40米內有可能傷及眼睛，
專：是
辯1 ：光線射進瞳孔造成傷害
專：根據標準，射入眼睛受傷，瞳孔最容易受傷，應說光經過瞳孔入傷視網膜
辯1 ：四十米外持雷射筆手震的話光束偏差也會很大
專：我是固定測試，但現場環境很多可能性，究竟能否維持0.25秒很視乎當時如何拿、擺。
辯1 ：手震或者目標移動就做不到這個效果
專：有機會
辯1 ：就這樣動一下，偏差是否很大
專：離開原本位置，轉了距離，看你動了幾多
辯1 ：如果手指動了一度光線偏差多少
專： 40 Tangent 1
辯1 ：請看我的計算，一度距離偏差0.7米，兩度五度十度，已經是七米距離偏差
專：同意
辯1 ：問回報告內容。報告講了你如何就該雷射筆測試，方法，實驗如何做已經在報告寫清楚，測試目標也寫了在報告第七段。目的是測試雷射筆屬於哪個CLASS（等級）
專：是，主要測激光裝置級別，及NOHD距離。
辯1 ：測試考慮事項已經寫在報告內
專：我寫報告時，主要測試級別，能量，如果射不同距離本身能量值多少，計算NOHD距離
辯1 ：有無其他測試
專：度光譜波長，光點形狀大小，電壓有度。
辯1 ：還有看本身外型、LABLE都有描述，報告無描述的應該沒有做過？
專：很難答到你，每次考慮雷射筆特性，都要了解他如何操作
辯1 ：沒有做雷射筆對皮膚造成傷害的測試
專：沒有
辯1 ：雷射筆會否引發著火測試也沒有
專：這個沒有
辯1 ：你提及雷射筆屬於3B級別，根據報告提及可能造成的傷害，燒皮膚、點燃物品
專：那是根據 IEC 60825-1標準，交代雷射筆構成傷害
辯1 ：可能造成的傷害
專：是預期這些class可能造成傷害
辯1 ：是以能量輸出來放入Class而非傷害
專：是，能量輸出
辯1 ：能量輸出是否造成傷害很看現場環境
專：我測試是實驗室環境，問題是STANDARD根據這個CLASS標準就是這樣度法，不考慮現場環境
辯1 ：實際傷害實際輸出呢
專：要看當時環境你怎麼用， 定義是class3B，如果人望這個雷射光束是會傷眼
辯1 ：皮膚也是
專：根據報告和常識應該是
辯1 ：照射時間有影響
專：有影響
辯1 ：標準是5-500 mW有可能造成傷害，但實際上是否造成傷害視乎距離多遠，照射時間多久，標準沒有講過以5-500輸出功率什麼特定情況下會造成傷害
轉：標準是NORMINAL（名義上的），真實環境造成傷害什麼效果，要複製當時環境用，不能用真的眼睛，可能用豬皮做才知道

辯1 ：你是專家，履歷在附件一可見非常詳細。雷射裝置對於人體影響， 是你純粹基於參照標準做出的結論

專：無錯，這是國際電工學會對於激光安全制定的標準，是我做實驗的級別，這一標準是國際衛生組織、 中國國家標準都採納了，美國國家標準都有參考，所以這一標準基本上是國際接納的

辯1 ：證人請簡短回答。你也不知道標準是怎樣制訂出來的
專：我知道實驗要求、如何達成結果，至於如何制定，本身參考過一路以來這方面的專家，以及不同的標準而得出的，也是參考權威標準寫出來的
辯1 ：你無份制定標準
專：無
辯1 ：標準話點樣、點解對人體造成傷害你不清楚
專：標準有描述點解會造成眼睛皮膚傷害，
附件2第六段如何解釋點樣對人體造成傷害
這可能需要參考標準其中附件，我都是看完它理解再講出來而已。意思是能量令皮膚、眼睛視網膜受到熱力、或者化學反應令至受傷

辯1 ：報告9段提到最高輸出在10CM距離是37.06 mW，而40米外是1.06 mW，縮小了三十多倍。而雷射筆上面標籤最低輸出是少於5 mW
專：根據標籤少於5 mW是3R級別， 為何標籤寫三是個謎

辯1 ：如果拿少於5 mW輸出的光射40米以外呢
專：40米以外是不會傷眼，以3R標準來說很少遠距離令人受傷，除非配很好的光學裝置，否則一般雷射筆做不到。
辯1 ：標籤寫的是指10CM的最高輸出，四十米外應該跌數十倍。中間是逐步跌，十米以外很大機會會輸出已經低過5毫瓦
專：需要實驗，以及本身光學設計，一般雷射筆來說，NOHD 實際環境不同，只可以度，一定是跌。如果雷射本身度5 mW已經定性哪個CLASS 3R不可能變成3B

⏺官問
官：如果如筆上標籤所示輸出率5 mW
專：是3R。而標籤說小過5 mW。
官： 少過5即不知多少，如果1呢
專：如果1 mW就是1級了

⏺辯1盤問

辯1 ：功率部分提到將雷射筆照向傳感器，持續六十秒。而鏡相信是在實驗室環境內模擬長距離
專：是這樣用的
辯1 ：你提到及／或（AND／OR）
專：距離少過10CM不用用鏡子，直接射，40米距離就要用鏡子，同時都要用模擬瞳孔
辯1 ：為何用AND／OR
專：度能量值，10CM不用MIRROR，距離才要用鏡子
辯1 ：你測試雷射筆用新電池試，舊電只是用來度了電量
專：是
辯1 ：但你不知道電池哪裡來
專：證物組交來，我不知它出處
辯1 ：本來多少你不知道
專：一般AA電是15度
辯1 ：比你用做測試的電池電壓為低，能量輸出功率未必一樣
專：相信會低過。
辯1 ：因為電壓低了，輸出能量會低。能否計算出來
專：需要實驗
辯1 ：如果用原本兩顆電雷射光輸出功率會較低
專：相信是
辯1 沒有其他問題

好欣賞辯方做足功課，希望有用嘅雷射筆唔會被屈成武器，無辜市民唔會失去自由。
大家得閒就做下旁聽師啦（記住做足防疫措施）
康復香港

講完一大輪，可能到判嗰陣又係話係攻擊性武器